%==================================================================
% Ini adalah kata pengantar
%==================================================================

%% DILARANG EDIT BAGIAN INI
\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}
\begin{center}
    \textbf{\large KATA PENGANTAR}\\[3em]
\end{center}
%% DILARANG EDIT BAGIAN INI

%% Edit bagian ini sesuai kebutuhan
\noindent Assalamu'alaikum warahmatullahi wa barakatuh.

Alhamdulillahirabbil'alamin, segala puji dan syukur senantiasa dipanjatkan kehadirat Allah SWT. atas nikmat dan rahmat-Nya yang tak pernah berhenti untuk diberikan kepada hamba-Nya. Sholawat serta salam selalu tercurah kepada Nabi Muhammad Saw., sehingga penulis dapat menyelesaikan penelitian atau skripsi dengan judul "Rancang Bangun Library Python untuk Algoritma Opmasi Metaheuristik" diwaktu yang tepat. Skripsi ini disusun untuk memenuhi sebagian syarat mencapai derajat sarjana komputer di Program Studi S1 Informatika di Universitas Ahmad Dahlan Yogyakarta. Proses penyusunan skripsi ini tentunya tidak lepas dari bantuan dari beberapa pihak. Dalam hal ini penulis ingin mengucapkan terima kasih yang sebesar-besarnya kepada:

\begin{enumerate}
    \item {\rektor} selaku Rektor Universitas Ahmad Dahlan Yogyakarta.
    \item {\dekan} selaku Dekan Fakultas Teknologi Industri Universitas Ahmad Dahlan Yogyakarta.
    \item {\koorprodi} selaku Ketua Program Studi Sarjana Terapan Teknik Elektronika beserta dosen dan staf yang telah memberikan bantuan dan fasilitas selama proses penyusunan pra proposal sampai dengan selesainya TA ini.
    \item {\pembimbing} selaku Dosen Pembimbing TA yang telah banyak memberikan semangat, dorongan, dan bimbingan selama penyusunan Tugas Akhir ini.
    \item {\pembimbing}, {\pengujiSatu}, {\pengujiDua} selaku Ketua Penguji, Sekretaris, dan Penguji yang sudah  memberikan koreksi perbaikan secara komprehensif terhadap TA ini.
    \item Semua pihak, secara langsung maupun tidak langsung, yang tidak dapat disebutkan di sini atas bantuan dan perhatiannya selama penyusunan Tugas Akhir ini.
\end{enumerate}

Akhirnya, semoga segala bantuan yang telah berikan semua pihak di atas menjadi amalan yang bermanfaat dan mendapatkan balasan dari Allah SWT dan Tugas Akhir ini menjadi informasi bermanfaat bagi pembaca atau pihak lain yang membutuhkannya.
%% Edit bagian ini sesuai kebutuhan

%% DILARANG EDIT BAGIAN INI
\begin{flushright}
    Yogyakarta, \tglpengesahan\\[1.25cm]
    \penulis \\
    \nim
\end{flushright}
%% DILARANG EDIT BAGIAN INI